---
title: >-
    بخش ۸
---
# بخش ۸

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو از آفرین گشت پرداخته</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد گلرنگ را ساخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نشست از بر زین و ره برگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>خم منزل جادو اندر گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>همی رفت پویان به راه دراز</p></div>
<div class="m2"><p>چو خورشید تابان بگشت از فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>درخت و گیا دید و آب روان</p></div>
<div class="m2"><p>چنان چون بود جای مرد جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو چشم تذروان یکی چشمه دید</p></div>
<div class="m2"><p>یکی جام زرین برو پر نبید</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>یکی غرم بریان و نان از برش</p></div>
<div class="m2"><p>نمکدان و ریچال گرد اندرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>خور جادوان بد چو رستم رسید</p></div>
<div class="m2"><p>از آواز او دیو شد ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>فرود آمد از باره زین برگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>به غرم و بنان اندر آمد شگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>نشست از بر چشمه فرخنده‌پی</p></div>
<div class="m2"><p>یکی جام زر دید پر کرده می</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ابا می یکی نیز طنبور یافت</p></div>
<div class="m2"><p>بیابان چنان خانهٔ سور یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>تهمتن مر آن را به بر در گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>بزد رود و گفتارها برگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>که آواره و بد نشان رستم است</p></div>
<div class="m2"><p>که از روز شادیش بهره غم است</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>همه جای جنگست میدان اوی</p></div>
<div class="m2"><p>بیابان و کوهست بستان اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>همه جنگ با شیر و نر اژدهاست</p></div>
<div class="m2"><p>کجا اژدها از کفش نا رهاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>می و جام و بویا گل و میگسار</p></div>
<div class="m2"><p>نکردست بخشش ورا کردگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>همیشه به جنگ نهنگ اندر است</p></div>
<div class="m2"><p>و گر با پلنگان به جنگ اندر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>به گوش زن جادو آمد سرود</p></div>
<div class="m2"><p>همان نالهٔ رستم و زخم رود</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بیاراست رخ را بسان بهار</p></div>
<div class="m2"><p>وگر چند زیبا نبودش نگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بر رستم آمد پر از رنگ و بوی</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسید و بنشست نزدیک اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>تهمتن به یزدان نیایش گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>ابر آفرینها فزایش گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>که در دشت مازندران یافت خوان</p></div>
<div class="m2"><p>می و جام، با میگسار جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ندانست کاو جادوی ریمنست</p></div>
<div class="m2"><p>نهفته به رنگ اندر اهریمنست</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>یکی طاس می بر کفش برنهاد</p></div>
<div class="m2"><p>ز دادار نیکی دهش کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چو آواز داد از خداوند مهر</p></div>
<div class="m2"><p>دگرگونه‌تر گشت جادو به چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>روانش گمان نیایش نداشت</p></div>
<div class="m2"><p>زبانش توان ستایش نداشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>سیه گشت چون نام یزدان شنید</p></div>
<div class="m2"><p>تهمتن سبک چون درو بنگرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بینداخت از باد خم کمند</p></div>
<div class="m2"><p>سر جادو آورد ناگه ببند</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بپرسید و گفتش چه چیزی بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>بدان‌گونه کت هست بنمای روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>یکی گنده پیری شد اندر کمند</p></div>
<div class="m2"><p>پر آژنگ و نیرنگ و بند و گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>میانش به خنجر به دو نیم کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دل جادوان زو پر از بیم کرد</p></div></div>